Author: Хорхе Мальдонадо Вентура
Category: Конфиденциальность
Date: 2024-01-29 12:23
Lang: ru
Slug: jamás-pagues-con-tarjeta
Save_as: pochemu-vam-nikogda-ne-stoit-rasplachivat-sja-kartoj/index.html
URL: pochemu-vam-nikogda-ne-stoit-rasplachivat-sja-kartoj/
Tags: финансы
Title: Почему вам никогда не стоит расплачиваться картой
Image: <img src="/wp-content/uploads/2024/01/privacidad-financiera.png" alt="" width="1920" height="1080" srcset="/wp-content/uploads/2024/01/privacidad-financiera.png 1920w, /wp-content/uploads/2024/01/privacidad-financiera-960x540.png 960w, /wp-content/uploads/2024/01/privacidad-financiera-480x270.png 480w" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px">

Банки любят продавать вам карты. Не попадайтесь в эту ловушку:
оплата картой сопряжена со многими опасностями и дополнительными тратами.

<!-- more -->

## Вы будете тратить больше

Многочисленные исследования[^1] показывают, что люди, которые расплачиваются
картой, тратят больше. Когда вы расплачиваетесь наличными, вы видите деньги,
которые собираетесь потратить, следовательно, тратите их менее импульсивно.
С другой стороны, при оплате картой сумма, которую вы тратите, находится
как бы на заднем плане; вам не нужно пересчитывать купюры или думать о том,
сколько денег у вас осталось в кошельке, вы просто прислоняете карту
к терминалу, особо не задумываясь.

К этому нужно добавить комиссии, которые банки взимают за использование карт,
и комиссии при оплате товара в кредит.

<h2 id="falta-de-privacidad">Отсутствие конфиденциальности</h2>

Банки продают вашу финансовую информацию другим компаниям.
Даже если они этого не делают, большинство банков и информационных
компании могут видеть вашу финансовую активность. Когда вы совершаете
покупку с помощью карты, данные о покупке, такие как время оплаты,
товар или сумма, перестают быть конфиденциальными.

Эти данные можно использовать, чтобы узнать, какой процент ваших денег
вы тратите на еду, отдых, лекарства и т. д. Если у вас есть компания,
все эти данные могут быть куплены или украдены, и, попав в руки ваших
конкурентов, могут использоваться, чтобы, например,
получить преимущество против вас в [ценовой войне](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A6%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%8F_%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0).

## А ведь они могут выдернуть ковер у вас из-под ног

В отличие от наличных, которыми нельзя управлять дистанционно,
карты могут быть деактивированы или заблокированы банками в любое время.
Кроме того, если под рукой нет электричества или интернета,
вы не сможете заплатить.

## Все платят больше налогов

Предприятия, принимающие платежи по картам, не могут скрывать эти самые
платежи от правительства. В итоге эти компании платят больше налогов,
которые идут на финансирование войн или других политических мер.
Расплачиваясь картой, вы отдаёте инициативу банкам и правительству,
в то время как вы ее теряете.

## Заключение

Карты делают вас зависимее, менее влиятельными и менее конфиденциальными.
Именно поэтому я рекомендую расплачиваться наличными или криптовалютами,
которые позволяют проводить приватные транзакции, например [Monero](https://www.getmonero.org/ru/).
Карты не были бы столь проблематичными, если бы платежи были анонимными
и не могли быть заблокированы или ограничены со стороны банка.

[^1]: Банкер, С., Данфилд, Д., Хуанг, А. <i lang="lt">и др.</i> Нейронные механизмы трат по кредитным картам. <cite>Sci Rep, 11</cite>, 4070 (2021 г.). <https://doi.org/10.1038/s41598-021-83488-3>
